---
{"dg-publish":true,"permalink":"/zettel/exercises-part-i/"}
---


>[!example]+ Giải bài 1.1
>
>![Pasted image 20240423100559.png](/img/user/Attachment/Pasted%20image%2020240423100559.png)

Phương trình (1.1) như sau:
$$
y(x, \mathbf{w}) = \sum_{j=0}^M x^j w_{j}
$$
Phương trình (1.2) như sau:
$$
E(\mathbf{w}) = \frac{1}{2} \sum_{n=1}^N \left\{ y(x_{n}, \mathbf{w}) - t_{n} \right\}^2
$$
với $(x_1, \dots, x_{n})$ là các dữ liệu, $(t_{1}, \dots, t_{n})$ là các nhãn (hay là target) và $\mathbf{w}$ là bộ tham số. Để cực tiểu được hàm lỗi $E(\mathbf{w})$, ta chỉ cần tìm giá trị $\hat{\mathbf{w}} = (\hat{w}_{1}, \dots, \hat{w}_{M})^T$, sao cho:
$$
\nabla E(\hat{\mathbf{w}}) = \mathbf{0}
$$
với $\mathbf{0}$ là vector $0$. Do $\nabla E(\mathbf{w})$ là một vector nên để vector bằng $0$ thì từng phần tử bằng $0$, vậy ta cần tìm $\hat{w}_{i}$ sao cho:
$$
\frac{\partial{E(\hat{\mathbf{w}})}}{\partial w_{i}} = 0
$$
Giờ bắt đầu biến đổi để tìm được $\hat{w}_i$ thôi nào. Ta có:
$$
\begin{aligned}
\frac{\partial{E(\hat{\mathbf{w}})}}{\partial w_{i}} &= \frac{1}{2} \sum_{n=1}^N \frac{\partial \{y(x_{n}, \mathbf{w}) - t_{n}\}^2}{\partial w_{i}} \\
&= \frac{1}{2} \sum_{n=1}^N \left[ \frac{\partial y(x_{n}, \mathbf{w})^2}{\partial w_{i}} - 2t_{n} \frac{\partial y(x_{n}, \mathbf{w})}{\partial w_{i}} + \frac{\partial t_{n}^2}{\partial w_{i}} \right] \\
&= \frac{1}{2} \sum_{n=1}^N \left[ 2y(x_{n}, \mathbf{w})\frac{\partial y(x_{n}, \mathbf{w})}{\partial w_{i}} - 2t_{n}x_{n}^i +0 \right] \\
&= \frac{1}{2} \sum_{n=1}^N [2y(x_{n}, \mathbf{w})x_{n}^i -2t_{n}x_{n}^i] \\
&= \sum_{n=1}^N \left[ \sum_{j=0}^M x_{n}^{i+j} w_{j} \right] - \sum_{n=1}^Nt_{n}x_{n}^i
\end{aligned}
$$
Ở phương trình trên, tách phần trước dấu trừ, ta được:
$$
\begin{aligned}
\sum_{n=1}^N \left[ \sum_{j=0}^M x_{n}^{i+j} w_{j} \right] &= \sum_{n=1}^N (x_{n}^{i}w_{0} + \dots x_{n}^{i+M}w_{M}) \\
&= \sum_{n=1}^N x_{n}^iw_{0} + \dots + \sum_{n=1}^N x_{n}^{i+M}w_{M} \\
&= \sum_{j=0}^M \left( \sum_{n=1}^N x_{n}^{i+j} \right) w_{j}
\end{aligned}
$$
Thay vào lại phương trình chỗ ta có:
$$
\begin{aligned}
\frac{\partial{E(\hat{\mathbf{w}})}}{\partial w_{i}} &= \sum_{n=1}^N \left[ \sum_{j=0}^M x_{n}^{i+j} w_{j} \right] - \sum_{n=1}^Nt_{n}x_{n}^i \\
&= \sum_{j=0}^M \left( \sum_{n=1}^N x_{n}^{i+j} \right) w_{j} - \sum_{n=1}^N t_{n}x_{n}^i
\end{aligned}
$$
Đặt $\sum_{n=1}^N x_{n}^{i+j} = A_{ij}$ và $\sum_{n=1}^Nt_{n}x_{n}^i = T_{i}$. Khi đó:
$$
\begin{aligned}
\frac{\partial E(\mathbf{w})}{\partial w_{i}} &= 0 \\
\Leftrightarrow \sum_{j=0}^M A_{ij}w_{j} &= T_{i}
\end{aligned}
$$
Vậy giá trị $\hat{w}_i$ cần tìm chính là nghiệm của phương trình trên.

>[!example]+ Giải bài 1.2
>
>![Pasted image 20240423100741.png](/img/user/Attachment/Pasted%20image%2020240423100741.png)

Phương trình (1.122) là phương trình nghiệm $\hat{w}_i$ ở bài 1.1. Còn phương trình (1.4) như sau:
$$
\tilde{E}(\mathbf{w}) = \frac{1}{2} \sum_{n=1}^N \{y(x_{n}, \mathbf{w}) - t_{n}\}^2 + \frac{\lambda}{2}||\mathbf{w||^2}
$$
trong đó $||\mathbf{w}||$ được gọi là **chuẩn** của vector $\mathbf{w}$ và có công thức là:
$$
||\mathbf{w}|| = \sqrt{ w_{0}^2 + \dots + w_{M}^2 }
$$
Ta có:
$$
\begin{aligned}
\frac{\partial{E(\hat{\mathbf{w}})}}{\partial w_{i}} &= \frac{1}{2} \sum_{n=1}^N \frac{\partial \left( \{y(x_{n}, \mathbf{w}) - t_{n}\}^2 +\frac{\lambda}{2}||\mathbf{w}||^2 \right)}{\partial w_{i}} \\
&= \frac{1}{2} \sum_{n=1}^N \left[ \frac{\partial y(x_{n}, \mathbf{w})^2}{\partial w_{i}} - 2t_{n} \frac{\partial y(x_{n}, \mathbf{w})}{\partial w_{i}} + \frac{\partial t_{n}^2}{\partial w_{i}} + \frac{\lambda}{2} \frac{\partial||\mathbf{w}||^2}{\partial w_{i}} \right] \\
&= \sum_{j=0}^M A_{ij}w_{j} -T_{i} + \sum_{n=1}^N \lambda w_{i} \\
&= \sum_{j=0}^M A_{ij}w_{j} -T_{i} + N\lambda w_{i} \\
\end{aligned}
$$
Vậy giá trị $\hat{w}_i$ chính là nghiệm của phương trình:
$$
\sum_{j=0}^M A_{ij}w_{j} + N\lambda w_{i} = T_{i}
$$

>[!example]+ Giải bài 1.3
>
>![Pasted image 20240423103443.png](/img/user/Attachment/Pasted%20image%2020240423103443.png)

Bài này giải khá tương tự bài trong phần [[Zettel/Introduction (Prob)\|Introduction (Prob)]]. Mình đặt biến ngẫu nhiên $B$ đại diện cho các hộp màu, biến ngẫu nhiên $F$ đại diện cho trái cây, $F= a$ là trái táo (apple), $F = o$ là trái cam (orange) và $F = l$ là trái chanh (lime). Ta có:
$$
\begin{aligned}
p(B = r) &= 0.2 \\
p(B = b) &= 0.2 \\
p(B = g) &= 0.6
\end{aligned}
$$
Tiếp theo, ta có xác suất chọn được trái táo khi đã chọn được một hộp màu lần lượt là:
$$
\begin{aligned}
p(F = a \mid B = r) &= \frac{3}{10} = 0.3 \\
p(F = a \mid B = b) &= \frac{1}{2} = 0.5 \\
p(F = a \mid B = g) &= \frac{3}{10} = 0.3
\end{aligned}
$$
Dùng sum rule, ta lại có:
$$
\begin{aligned}
p(F = a) &= \sum_{B} p(F=a, B) \\
&= \sum_{B} p(F=a \mid B)p(B) \\
&= p(F=a \mid B = r)p(B = r) + p(F=a \mid B=b)p(B=b) \\
&+ p(F=a \mid B=g)p(B = g) \\
&= 0.3 \times 0.2 + 0.5 \times 0.2 + 0.3 \times 0.6 \\
&= 0.34
\end{aligned}
$$
Vậy xác suất để chọn được một quả táo là $0.34$. Để tìm xác suất hộp ta chọn là hộp xanh lá $g$ khi đã chọn được quả táo, ta tìm xác suất $p(B = g \mid F = a)$ bằng cách dùng định lý Bayes:
$$
p(B = g \mid F= a) = \frac{p(F=a \mid B=g)p(B =g)}{p(F=a)} = \frac{0.3 \times 0.6}{0.34} \approx 0.52
$$

>[!example]+ Giải bài 1.4
>
>![Pasted image 20240424110908.png](/img/user/Attachment/Pasted%20image%2020240424110908.png)

Đã được giải trong [[Zettel/Maximum when variable changed\|Maximum when variable changed]]

>[!example]+ Giải bài 1.5
>
>![Pasted image 20240424123238.png](/img/user/Attachment/Pasted%20image%2020240424123238.png)

Đã được giải trong [[Zettel/Expectations and covariances\|Expectations and covariances]].

>[!example]+ Giải bài 1.6
>
>![Pasted image 20240424123252.png](/img/user/Attachment/Pasted%20image%2020240424123252.png)

Đã được giải trong [[Zettel/Expectations and covariances\|Expectations and covariances]].

>[!example]+ Giải bài 1.7
>
>![Pasted image 20240424123337.png](/img/user/Attachment/Pasted%20image%2020240424123337.png)

Bài này mình đã chứng minh ở [[Zettel/Integral of normal distribution is 1\|Integral of normal distribution is 1]] nhưng mà theo hướng khác, trong đó mình dùng tích phân Gauss, ở đây tác giả cũng đưa ra tích phân $I$ (khá giống giống trong [[Zettel/Gauss Integral\|Gauss Integral]]) và vẫn dùng toạ độ cực.

Trước tiên có một cái mình cần làm rõ, ta có:
$$
\begin{aligned}
I^2 &= \left[ \int_{-\infty}^{\infty} \exp\left( -\frac{1}{2\sigma^2} x^2 \right) dx \right]^2 \\
&= \int_{-\infty}^{\infty}\exp\left( -\frac{1}{2\sigma^2} x^2 \right)dx\int_{-\infty}^{\infty}\exp\left( -\frac{1}{2\sigma^2} x^2 \right)dx \\
&= \int_{-\infty}^{\infty}\exp\left( -\frac{1}{2\sigma^2} x^2 \right)dx\int_{-\infty}^{\infty}\exp\left( -\frac{1}{2\sigma^2} y^2 \right)dy \\
&= \int_{-\infty}^{\infty} \int_{-\infty}^{\infty} \exp\left( -\frac{1}{2\sigma^2}x^2 - \frac{1}{2\sigma^2}y^2 \right) dx dy
\end{aligned}
$$
>[!note]+
>Ta có: 
>$$
>\int \int f(x)f(y)dxdy = \int f(x)dx \int f(y)dy
>$$
>là bởi vì:
>$$
>\int \left[ \int f(x)dx \right] f(y)dy
>$$
>thì $\int f(x)dx$ là hằng số theo $dy$ do đó ta có thể đưa giá trị đó ra ngoài và được vế phải.

Chuyển từ toạ độ $(x, y)$ sang toạ độ cực $(r, \theta)$ cho tích phân $I^2$ (tìm hiểu ở [[Zettel/Double Integral with Polar Coordinates\|Double Integral with Polar Coordinates]]), ta có:
$$
\begin{aligned}
I^{2} &= \int_{0}^{2\pi} \int_{0}^{\infty} \exp\left( -\frac{1}{2\sigma^{2}}r^2\cos(\theta)^2 -\frac{1}{2\sigma^2}r^2\sin (\theta)^2 \right) r dr d\theta \\
&= \int_{0}^{2\pi} \int_{0}^{\infty} \exp\left( -\frac{1}{2\sigma^2} r^2 \right) r dr d\theta \\
&= \int_{0}^{2\pi} \left[ \int_{0}^{\infty} \exp\left( -\frac{1}{2\sigma^2} r^2 \right) rdr \right] d \theta
\end{aligned}
$$
Đặt $u = r^2$ ta có $\frac{1}{2}du = r dr$:
$$
\begin{align*}
I^{2} &= \int_{0}^{2\pi} \frac{1}{2} \left[ \int_{0}^{\infty} \exp\left( -\frac{1}{2\sigma^2} u \right) du \right] d \theta 
\end{align*}
$$
Xét tích phân của $u$, ta có:
$$
\begin{align*}
\int_{0}^{\infty} \exp\left( -\frac{1}{2\sigma^2} u \right) du &= \lim_{ n \to \infty } \int_{0}^{n} \exp\left( -\frac{1}{2\sigma^2} u \right) du\\
&= \lim_{ n \to \infty } \left[ \left. -2\sigma^2 \exp\left( -\frac{1}{2\sigma^2}u \right) \right|_{0}^n \hspace{3pt} \right] \\
&= \lim_{ n \to \infty } \left[ -2\sigma^2\exp\left( -\frac{1}{2\sigma^2}n \right) + 2\sigma^2 \right] \\
&= 2\sigma^2
\end{align*}
$$
Thay vào tích phân $I^2$, ta được:
$$
\begin{align*}
I^2 &= \int_{0}^{2\pi} \sigma^2 d\theta \\
&= \left. \sigma^2 \theta \right|_{0}^{2\pi} \\
&= 2\pi \sigma^2 \\
\implies I &= (2\pi \sigma^2)^{1/2}
\end{align*}
$$
Vậy:
$$
\int_{-\infty}^{\infty} \exp\left( -\frac{1}{2\sigma^2}x^2 \right)dx = (2\pi \sigma^2)^{1/2}
$$
Để áp dụng được tích phân này lên phân phối chuẩn $\mathcal{N}(\mu, \sigma^2)$, ta đặt $z = x - \mu$, khi đó $dz = dx$, vậy:
$$
\begin{align*}
\int_{-\infty}^{\infty} \mathcal{N}(x \mid \mu, \sigma^2) &= \int_{-\infty}^{\infty} \frac{1}{(2\pi \sigma^2)^{1/2}} \exp\left( -\frac{1}{2\sigma^2}(x - \mu)^2 \right) dx \\
&= \int_{-\infty}^{\infty} \frac{1}{(2\pi \sigma^2)^{1/2}} \exp\left( -\frac{1}{2\sigma^2} z^2 \right) dz \\
&= \frac{1}{(2\pi \sigma^2)^{1/2}} \int_{-\infty}^{\infty} \exp\left( -\frac{1}{2\sigma^2}z^2 \right) dz \\
&= 1
\end{align*}
$$
>[!example]+ Giải bài 1.8
>
>![Pasted image 20240425192708.png](/img/user/Attachment/Pasted%20image%2020240425192708.png)

Đã được giải trong [[Zettel/Expected value and variance of normal distribution\|Expected value and variance of normal distribution]]

---

Phần trước: 
Phần sau: [[Zettel/Exercises Part I (TT)\|Exercises Part I (TT)]]

---
# References

- [Bishop] Pattern Recoginition and Machine Learning (exercises of I.Introduction).
- [prml-web-sol.dvi (microsoft.com)](https://www.microsoft.com/en-us/research/wp-content/uploads/2016/05/prml-web-sol-2009-09-08.pdf)
