---
source: "[[Study/Math knowledge\|Math knowledge]]"
id: 202404251854
date_create: 2024-04-25
dg-publish: true
---
>[!success]+ Nh·∫Øc l·∫°i
>K√¨ v·ªçng c·ªßa ph√¢n ph·ªëi chu·∫©n:
>$$
\mathbb{E}[X] = \int_{-\infty}^{\infty} \mathcal{N}(x \mid \mu, \sigma^2) x dx = \mu
>$$
>Moment b·∫≠c 2 c·ªßa ph√¢n ph·ªëi chu·∫©n:
>$$
\mathbb{E}[X^2] = \int_{-\infty}^{\infty} \mathcal{N}(x \mid \mu, \sigma^2) x^2 dx = \mu^2 + \sigma^2
>$$
>
>Ph∆∞∆°ng sai c·ªßa ph√¢n ph·ªëi chu·∫©n
>$$
\text{var}[X] = \sigma^2
>$$

ƒê·∫ßu ti√™n, ƒë·∫∑t $z = x- \mu \implies x = z + \mu$ v·∫≠y $dx = dz$. Thay $z$ v√†o t√≠ch ph√¢n c·ªßa $\mathbb{E}[X]$, ta ƒë∆∞·ª£c:
$$
\begin{align*}
\mathbb{E}[X] &= \int_{-\infty}^{\infty} \frac{1}{(2\pi \sigma^2)^{1/2}} \exp\left( \frac{-1}{2\sigma^2}z^2 \right) (z + \mu) dz \\
&= \frac{1}{(2\pi \sigma^2)^{1/2}} \left[ \int_{-\infty}^{\infty} \exp\left( -\frac{1}{2\sigma^2}z^2 \right) z dz + \mu \int_{-\infty}^{\infty} \exp\left( -\frac{1}{2\sigma^2} z^2 \right) dz \right] \\
\end{align*}
$$

X√©t t√≠ch ph√¢n ph√≠a b√™n tr√°i d·∫•u $+$ n·∫±m trong ngo·∫∑c vu√¥ng, ƒë·∫∑t:
$$
f(z) = \exp\left( -\frac{1}{2\sigma^2} z^2 \right) z
$$
v·ªõi m·ªçi $z \in \mathbb{R}$, ta c√≥:
$$
\begin{align*}
f(-z) &= \exp\left( -\frac{1}{2\sigma^2}(-z)^2 \right)(-z) \\
&= -\left[\exp\left( -\frac{1}{2\sigma^2}z^2 \right)z\right] \\
&= -f(z)
\end{align*}
$$
do ƒë√≥ ph·∫ßn t√≠ch ph√¢n m√† ta ƒëang x√©t l√† t√≠ch ph√¢n c·ªßa h√†m l·∫ª ([[Zettel/Integral of odd and even function\|Integral of odd and even function]]). 

>[!error]
>·ªû ƒëo·∫°n n√†y m√¨nh c√≥ nh√¨n qua solution n√™n m·ªõi bi·∫øt ƒë∆∞·ª£c ƒë√≥ l√† h√†m l·∫ª, ki·ªÉu how, how ü•≤. Th·∫ø n√™n c≈©ng kh√¥ng ph·∫£i l√† m√¨nh t·ª± l√†m l·∫Øm.

V√¨ v·∫≠y:
$$
\int_{-\infty}^{\infty} \exp\left( \frac{-1}{2\sigma^2} z^2 \right)z dz = 0
$$

>[!note]+
>N·∫øu c√°c b·∫°n ƒë·ªçc trong [[Zettel/Integral of odd and even function\|Integral of odd and even function]], th√¨ ta ƒëang x√©t tr√™n ƒëo·∫°n $[-a, a]$, nh∆∞ng m·ªü r·ªông ra $(-\infty, \infty)$ c≈©ng kh√¥ng kh√≥. V√≠ d·ª• $f$ l√† h√†m l·∫ª th√¨ ta c√≥:
>$$
\begin{align*}
\int_{-\infty}^{\infty} f(x) dx &= \lim_{ a \to \infty } \int_{-a}^{a} f(x)dx \\
&= \lim_{ a \to \infty } 0 \\
&= 0
\end{align*}
>$$


C√≤n ph·∫ßn t√≠ch ph√¢n ph√≠a sau d·∫•u $+$ trong ngo·∫∑c vu√¥ng ƒë√£ ƒë∆∞·ª£c ta ch·ª©ng minh ·ªü b√†i 1.7 trong [[Zettel/Exercises Part I\|Exercises Part I]] (ho·∫∑c c√≥ th·ªÉ d√πng t√≠ch ph√¢n Gauss [[Zettel/Gauss Integral\|Gauss Integral]] r·ªìi ƒë·ªïi bi·∫øn) v√† c√≥ gi√° tr·ªã l√† $(2\pi \sigma^2)^{1/2}$. V·∫≠y ta c√≥:
$$
\begin{align*}
\mathbb{E}[X] &= \frac{1}{(2\pi \sigma^2)^{1/2}} [0 + \mu (2\pi \sigma^2)^{1/2}] \\
&= \mu
\end{align*}
$$
>[!note]+
>·ªû ph∆∞∆°ng tr√¨nh ti·∫øp theo ta ph·∫£i ƒë·∫°o h√†m t√≠ch ph√¢n, m√† tr∆∞·ªõc ƒë√≥ ta ph·∫£i bi·∫øt ƒë·∫°o h√†m th√¥ng qua t√≠ch ph√¢n nh∆∞ n√†o, c√°c b·∫°n c√≥ th·ªÉ t√¨m hi·ªÉu qua ƒë√¢y [[Zettel/Differentiating under integral\|Differentiating under integral]]. 

ƒê·∫∑t:
$$
f(\sigma^2) = \int_{-\infty}^{\infty} \mathcal{N}(x \mid \mu, \sigma^2) dx
$$
Theo [[Zettel/Differentiating under integral\|Differentiating under integral]], ta c√≥:
$$
\begin{align*}
\frac{\partial f(\sigma^2)}{\partial \sigma^2} &= \int_{-\infty}^{\infty} \frac{\partial\mathcal{N}(x \mid \mu, \sigma^2)}{\partial \sigma^2} dx \\
\end{align*}
$$
Gi·ªù v·∫•n ƒë·ªÅ l√† ta ph·∫£i ƒë·∫°o h√†m ph√¢n ph·ªëi chu·∫©n theo $\sigma^2$, tr∆∞·ªõc ti√™n, ta ƒë·∫∑t:
$$
\begin{align*}
g(\sigma^2) &= \frac{1}{(2\pi \sigma^2)^{1/2}} \\
h(\sigma^2) &= \exp\left( -\frac{1}{2\sigma^2} (x-\mu)^2 \right) \\
\implies \mathcal{N}(x \mid \mu, \sigma^2) &= g(\sigma^2)h(\sigma^2) \\
\end{align*}
$$
V·∫≠y:
$$
\frac{\partial \mathcal{N}(x \mid \mu, \sigma^2)}{\partial \sigma^2} = \frac{\partial g(\sigma^2)}{\partial \sigma^2}h(\sigma^2) + g(\sigma^2) \frac{\partial h(\sigma^2)}{\partial \sigma^2}
$$
ƒê·ªÉ gi·∫£i ƒë∆∞·ª£c ph∆∞∆°ng tr√¨nh tr√™n, ta t√¨m t·ª´ng ƒë·∫°o h√†m, ƒë·∫ßu ti√™n l√† $g(\sigma^2)$:
$$
\begin{align*}
\frac{\partial g(\sigma^2)}{\partial \sigma^2} &= \frac{1}{(2\pi)^{1/2}} \frac{\partial 1 / [(\sigma^2)^{1/2}]}{\partial \sigma^2} \\
&= \frac{1}{(2\pi)^{1/2}} \left( -\frac{1}{2} \frac{1}{(\sigma^2)^{3/2}} \right) \\
&= \frac{1}{(2\pi)^{1/2}} \left( -\frac{1}{2} \frac{1}{(\sigma^2)^{1/2}\sigma^2} \right) \\
&= -\frac{1}{2\sigma^2}g(\sigma^2)
\end{align*}
$$
ti·∫øp theo l√† $h(\sigma^2)$:
$$
\begin{align*}
\frac{\partial h(\sigma^2)}{\partial \sigma^2} &= -\frac{\partial 1/(2\sigma^2)}{\partial \sigma^2}[(x-\mu)^2 h(\sigma^2)]  \\
&= \frac{1}{2} \frac{1}{\sigma^4} (x-\mu)^2 h(\sigma^2) \\\\
&= \frac{1}{2\sigma^2} \frac{(x-\mu)^2}{\sigma^2} h(\sigma^2)
\end{align*}
$$
K·∫øt h·ª£p l·∫°i, ta ƒë∆∞·ª£c:
$$
\begin{align*}
\frac{\partial \mathcal{N}(x \mid \mu, \sigma^2)}{\partial \sigma^2} &= -\frac{1}{2\sigma^2}g(\sigma^2)h(\sigma^2) + \frac{1}{2\sigma^2} \frac{(x-\mu)^2}{\sigma^2} g(\sigma^2)h(\sigma^2) \\
&= \frac{1}{2\sigma^2}g(\sigma^2)h(\sigma^2) \left[\frac{(x-\mu)^2}{\sigma^2} - 1 \right] \\
&= \frac{1}{2\sigma^2}\left[ \frac{(x-\mu)^2}{\sigma^2} - 1 \right] \mathcal{N}(x \mid \mu, \sigma^2)
\end{align*}
$$
Th·ª±c hi·ªán ƒë·∫°o h√†m 2 v·∫ø, ta c√≥:
$$
\begin{align*}
&\frac{\partial f(\sigma^2)}{\partial \sigma^2} = \frac{\partial 1}{\partial \sigma^2} \\
&\Leftrightarrow \int_{-\infty}^{\infty} \frac{1}{2\sigma^2}\left[ \frac{(x-\mu)^2}{\sigma^2} - 1 \right] \mathcal{N}(x \mid \mu, \sigma^2) dx = 0 \\
&\Leftrightarrow \frac{1}{\sigma^2}\int_{-\infty}^{\infty} (x-\mu)^2 \mathcal{N}(x \mid \mu, \sigma^2) dx - \int_{-\infty}^{\infty} \mathcal{N}(x \mid \mu, \sigma^2) dx = 0 \\
&\Leftrightarrow \frac{1}{\sigma^2}\int_{-\infty}^{\infty} (x-\mu)^2 \mathcal{N}(x \mid \mu, \sigma^2) dx - 1 = 0 \\
&\Leftrightarrow \int_{-\infty}^{\infty} (x-\mu)^2 \mathcal{N}(x \mid \mu, \sigma^2) dx = \sigma^2 \\
&\Leftrightarrow \mathbb{E}[(X-\mu)^2] = \sigma^2 \\
&\Leftrightarrow \text{var}[X] = \sigma^2
\end{align*}
$$
V·∫≠y ta ch·ª©ng minh ƒë∆∞·ª£c ph∆∞∆°ng sai c·ªßa ph√¢n ph·ªëi chu·∫©n l√† $\sigma^2$, ti·∫øp theo:
$$
\begin{align*}
\text{var}[X] &= \mathbb{E}[X^2] - \mathbb{E}[X] \\
\implies \mathbb{E}[X^2] &= var[X] + \mathbb{E}[X] \\
&= \sigma^2 + \mu^2
\end{align*}
$$

---
# References

- [Bishop] Pattern Recoginition and Machine Learning (exercises of I.Introduction).