---
{"dg-publish":true,"permalink":"/zettel/maximum-when-variable-changed/"}
---


>[!note]+
>CÃ¡i nÃ y mÃ¬nh láº¥y tá»« [Bishop] vÃ¬ nÃ³ quÃ¡ hay ğŸ¥°.

>[!example]+ Giáº£i bÃ i 1.4
>
>![Pasted image 20240424110908.png](/img/user/Attachment/Pasted%20image%2020240424110908.png)

Giáº£ sá»­ ta cÃ³ hÃ m kháº£ vi $f(x)$ vá»›i $x$ lÃ  sá»‘ thá»±c (khÃ´ng pháº£i biáº¿n ngáº«u nhiÃªn), Ä‘á»ƒ tÃ¬m giÃ¡ trá»‹ lá»›n nháº¥t cá»§a $f(x)$, ta Ä‘áº¡o hÃ m $f'(x)$ sau Ä‘Ã³ cho $f'(x) = 0$ Ä‘á»ƒ tÃ¬m Ä‘Æ°á»£c giÃ¡ trá»‹ $x$ thoáº£ mÃ£n, gá»i lÃ  $\hat{x}$ Ä‘i.

Tiáº¿p theo, ta cÃ³ má»™t biáº¿n má»›i lÃ  $y$ vá»›i $x = g(y)$. Äá»•i biáº¿n hÃ m $f(x)$ sang $f(g(y))$ (lÃ  má»™t hÃ m cá»§a $y$), ta Ä‘áº·t $\tilde{f}(y) = f(g(y))$ (Ä‘á»ƒ biáº¿t Ä‘Ã¢y lÃ  má»™t hÃ m cá»§a $y$). Äá»ƒ tÃ¬m giÃ¡ trá»‹ lá»›n nháº¥t cá»§a $\tilde{f}(y)$, ta Ä‘áº¡o hÃ m vÃ  sau Ä‘Ã³ cho báº±ng $0$. Äáº§u tiÃªn Ä‘áº¡o hÃ m:
$$
\begin{aligned}
\frac{d\tilde{f}(y)}{dy} &= \frac{df(g(y))}{g(y)} \frac{dg(y)}{y} \\
\implies  \tilde{f}'(y) &= f'(g(y))g'(y)
\end{aligned}
$$
Sau Ä‘Ã³ cho báº±ng $0$ (gá»i giÃ¡ trá»‹ lÃ m Ä‘áº¡o hÃ m báº±ng $0$ lÃ  $\hat{y}$):
$$
\tilde{f}'(\hat{y}) = 0 \implies f'(g(\hat{y})) = 0 \hspace{3pt} \text{hoáº·c} \hspace{3pt} g'(\hat{y}) = 0 \hspace{3pt} \text{hoáº·c cáº£ 2 $=0$}
$$
XÃ©t trÆ°á»ng há»£p $f'(g(\hat{y})) = 0$, ta tháº¥y ráº±ng $f'(\hat{x}) = 0$, do Ä‘Ã³ $f'(g(\hat{y})) = f'(\hat{x}) \implies g(\hat{y}) = \hat{x}$. Váº­y cÃ³ nghÄ©a lÃ  ta cÃ³ thá»ƒ tÃ¬m giÃ¡ trá»‹ lá»›n nháº¥t cá»§a $f(x)$ thÃ´ng qua $y$ vá»›i $x = g(y)$. TÆ°Æ¡ng tá»± vá»›i trÆ°á»ng há»£p $f'(g(\hat{y})) = 0$ vÃ  $g'(\hat{y}) = 0$.

Tuy nhiÃªn ta cáº§n Ä‘á»ƒ Ã½ trÆ°á»ng há»£p chá»‰ $g'(\hat{y}) = 0$. Trong solution tÃ¡c giáº£ giáº£ sá»­ luÃ´n $g'(\hat{y}) = 0$ bá»Ÿi vÃ¬ ta chá»‰ quan tÃ¢m Ä‘áº¿n trÆ°á»ng há»£p $f'(g(\hat{y})) = 0$ thÃ´i, viá»‡c $g'(\hat{y}) = 0$ mÃ  $f'(g(\hat{y})) \neq 0$ cÃ³ thá»ƒ Ä‘Æ°á»£c giáº£i quyáº¿t báº±ng cÃ¡ch chá»n má»™t biáº¿n khÃ¡c, gá»i lÃ  $t$ Ä‘i, lÃºc nÃ y $x = \tilde{g}(t)$ vÃ  ta Ä‘Æ°á»£c $f'(\tilde{g}(\hat{t})) = 0$ vÃ  ta khÃ´ng cáº§n quan tÃ¢m $\tilde{g}'(\hat{t})$ báº±ng $0$ hay khÃ¡c $0$ ná»¯a. Do má»¥c Ä‘Ã­ch lÃ  tÃ¬m giÃ¡ trá»‹ lá»›n nháº¥t cá»§a $f(x)$ thÃ´ng qua má»™t biáº¿n má»›i nÃ o Ä‘Ã³, do Ä‘Ã³ ta cÃ³ thá»ƒ chá»n láº¡i biáº¿n má»›i sao cho thoáº£ mÃ£n cÃ¡c giáº£ sá»­ cá»§a ta lÃ  Ä‘Æ°á»£c.

Váº­y á»Ÿ Ä‘Ã¢y, tÃ¡c giáº£ muá»‘n nÃ³i lÃ , vá»›i $x$ vÃ  $y$ (liÃªn quan vá»›i nhau thÃ´ng qua $x = g(y)$) khÃ´ng lÃ  biáº¿n ngáº«u nhiÃªn thÃ¬ ta cÃ³ thá»ƒ tÃ¬m giÃ¡ trá»‹ lá»›n nháº¥t cá»§a $f(x)$ thÃ´ng qua $y$. NhÆ°ng Ä‘á»‘i vá»›i hai biáº¿n ngáº«u nhiÃªn $X$ vÃ  $Y$ thÃ¬ viá»‡c nÃ y khÃ´ng xáº£y ra (khÃ´ng thá»ƒ tÃ¬m giÃ¡ trá»‹ lá»›n $f(X)$ thÃ´ng $Y$) do bá»‹ áº£nh hÆ°á»Ÿng bá»Ÿi jacobian factor.

Giá» xÃ©t $X$ vÃ  $Y$ lÃ  hai biáº¿n ngáº«u nhiÃªn vá»›i $X = g(Y$) (lÆ°u Ã½ $g$ lÃ  hÃ m kháº£ nghá»‹ch). Äáº·t $p_x$ vÃ  $p_y$ láº§n lÆ°á»£t lÃ  hÃ m máº­t Ä‘á»™ xÃ¡c suáº¥t cá»§a $X$ vÃ  $Y$. Äá»ƒ tÃ¬m Ä‘Æ°á»£c máº­t Ä‘á»™ xÃ¡c suáº¥t cá»§a $Y$, ta dÃ¹ng cÃ´ng thá»©c 1.17 nhÆ° sau:
$$
p_{y}(y) = p_{x}(g(y)) \hspace{2pt} |g'(y)|
$$
Giáº£ sá»­ giÃ¡ trá»‹ $\hat{x}$ lÃ  giÃ¡ trá»‹ Ä‘á»ƒ lÃ m cho $p_x$ lá»›n nháº¥t, tá»©c lÃ  $p_{x}'(\hat{x}) = 0$. Äá»ƒ tÃ¬m giÃ¡ trá»‹ lá»›n nháº¥t cá»§a $p_y(y)$ ta Ä‘áº¡o hÃ m vÃ  sau Ä‘Ã³ cho giÃ¡ trá»‹ Ä‘áº¡o hÃ m báº±ng $0$. Giáº£ sá»­ $g'(y) \neq 0$ (khi Ä‘Ã³ ta má»›i cÃ³ thá»ƒ Ä‘áº¡o hÃ m $|g'(y)|$) vÃ  Ä‘áº·t $|g'(y)| = sg'(y)$ vá»›i $s \in \{-1, 1\}$.

Äáº§u tiÃªn ta láº¥y Ä‘áº¡o hÃ m:
$$
\begin{aligned}
p_{y}'(y) = \frac{dp_{y}(y)}{dy} &= \frac{dp_{x}(g(y))}{dy} sg'(y) + p_{x}(g(y)) \frac{dsg'(y)}{dy} \\
&= sp_{x}'(g(y))g'(y)\hspace{1pt}|g'(y)| + p_{x}(g(y))\hspace{1pt}sg''(y) \\
&= sp_{x}'(g(y))[g'(y)]^2 + sp_{x}(g(y))\hspace{1pt}g''(y) \\
\end{aligned}
$$
Giáº£ sá»­ giÃ¡ trá»‹ $\hat{y}$ lÃ  giÃ¡ trá»‹ Ä‘á»ƒ lÃ m cho $p_y$ lá»›n nháº¥t vÃ  **giáº£ sá»­** $\hat{x} = g(\hat{y})$, tá»©c lÃ  $p_x(\hat{x}) = p_x(g(\hat{y})) = 0$ (tÆ°Æ¡ng tá»± nhÆ° $x$ vÃ  $y$ khÃ´ng lÃ  biáº¿n ngáº«u nhiÃªn). Khi Ä‘Ã³:
$$
\begin{aligned}
p_{y}'(\hat{y}) &= sp_{x}'(g(\hat{y}))[g'(\hat{y})]^2 + sp_{x}(g(\hat{y}))\hspace{1pt}g''(\hat{y}) \\ 
&= sp_{x}(g(\hat{y}))g''(\hat{y}) \neq 0
\end{aligned}
$$
Váº­y rÃµ rÃ ng náº¿u $\hat{y}$ lÃ  giÃ¡ trá»‹ lÃ m cho $p_y$ lá»›n nháº¥t vÃ  $\hat{x} =g(\hat{y})$ thÃ¬ Ä‘iá»u nÃ y láº¡i sai, do Ä‘Ã³ $\hat{x} \neq g(\hat{y})$. Tá»©c lÃ  náº¿u $X$ vÃ  $Y$ lÃ  biáº¿n ngáº«u nhiÃªn thÃ¬ khÃ´ng cÃ³ quan há»‡ nÃ o giá»¯a $\hat{x}$ vÃ  $g(\hat{y})$, do Ä‘Ã³ ta khÃ´ng thá»ƒ tÃ¬m giÃ¡ trá»‹ $X$ lÃ m cho $p_x$ lá»›n nháº¥t báº±ng cÃ¡ch tÃ¬m giÃ¡ trá»‹ $Y$ lÃ m cho $p_y$ lá»›n nháº¥t.

Tuy nhiÃªn, náº¿u ta chá»n $g(Y) = X$ sao cho $g$ lÃ  má»™t hÃ m tuyáº¿n tÃ­nh thÃ¬ má»i chuyá»‡n sáº½ khÃ¡c. Giáº£ sá»­ $X = g(Y) = \alpha Y + \beta$. Khi Ä‘Ã³:
$$
p'_{y}(\hat{y}) = sp_{x}(g(\hat{y}))g''(\hat{y}) = 0
$$
Do náº¿u $g(y) = \alpha y + \beta$ thÃ¬ $g''(y) = 0$ vá»›i má»i $y$.

Váº­y $p_y'(\hat{y}) = 0 \implies p_x'(g(\hat{y})) = 0 \implies p_x'(\hat{x}) = p_{x}(g(\hat{y})) = 0 \implies  \hat{x} = g(\hat{y})$. Ta cÃ³ thá»ƒ tháº¥y báº±ng viá»‡c chá»n $g$ lÃ  má»™t hÃ m tuyáº¿n tÃ­nh thÃ¬ $\hat{x} = g(\hat{y})$, do Ä‘Ã³ viá»‡c chá»n hÃ m $g$ Ä‘á»ƒ biáº¿n Ä‘á»•i tá»« $X$ sang $Y$ lÃ  ráº¥t quan trá»ng.

---
# References

- [Bishop] Pattern Recoginition and Machine Learning (exercises of I.Introduction).
- [prml-web-sol.dvi (microsoft.com)](https://www.microsoft.com/en-us/research/wp-content/uploads/2016/05/prml-web-sol-2009-09-08.pdf)
- [real analysis - Exercise 1.4 from PRML: Process of Using Transformations to Find Modes of PDFs - Mathematics Stack Exchange](https://math.stackexchange.com/questions/3494289/exercise-1-4-from-prml-process-of-using-transformations-to-find-modes-of-pdfs)
- [real analysis - Linear/non-linear change of variables: $\tilde{f} \ ' (\tilde{y}) = f'(g(\tilde{y})) g'(\tilde{y}) = 0$ and assuming $g'(\tilde{y}) \not= 0$ - Mathematics Stack Exchange](https://math.stackexchange.com/questions/3510938/linear-non-linear-change-of-variables-tildef-tildey-fg-tilde)