---
{"dg-publish":true,"permalink":"/notes/integral-of-odd-and-even-function/","noteIcon":"ğŸ“","created":"2024-08-02T10:46:38.344+07:00","updated":"2024-08-02T10:48:17.465+07:00"}
---


Äáº·t $f$ lÃ  má»™t hÃ m sá»‘ láº» vÃ  $g$ lÃ  má»™t hÃ m sá»‘ cháºµn (giáº£ sá»­ $f$ vÃ  $g$ Ä‘á»u liÃªn tá»¥c trÃªn Ä‘oáº¡n $[-a, a]$). Khi Ä‘Ã³:
$$
\begin{align*}
\int_{-a}^a f(x) dx &= 0 \\
\int_{-a}^a g(x) dx &= 2\int_{0}^{a}g(x)dx
\end{align*}
$$
Äá»‘i vá»›i $f$, ta cÃ³:
$$
\begin{align*}
\int_{-a}^a f(x)dx &= \int_{-a}^0 f(x)dx + \int_{0}^a f(x)dx \\
\end{align*}
$$
xÃ©t tÃ­ch phÃ¢n cÃ³ $-a$, náº¿u ta Ä‘áº·t $-y = x$ thÃ¬ $-dy = dx$ vÃ  $x$ cháº¡y tá»« $-a \to 0$ thÃ¬ $y$ cháº¡y tá»« $a \to 0$. Khi Ä‘Ã³:
$$
\begin{align*}
\int_{-a}^a f(x)dx &= -\int_{a}^0 f(-y)dy + \int_{0}^a f(x)dx \\
&= \int_{0}^a f(-y)dy + \int_{0}^a f(x)dx \\
&= -\int_{0}^a f(y)dy + \int_{0}^a f(x)dx \hspace{5pt} \text{($f$ lÃ  hÃ m láº»)} \\
&= 0
\end{align*}
$$
TÆ°Æ¡ng tá»±, Ä‘á»‘i vá»›i $g$, ta cÃ³:
$$
\begin{align*}
\int_{-a}^{a} g(x)dx &= \int_{-a}^0 g(x)dx + \int_{0}^a g(x)dx \\
\end{align*}
$$
xÃ©t tÃ­ch phÃ¢n cÃ³ $-a$, Ä‘áº·t $-y = x$, ta cÃ³:
$$
\begin{align*}
\int_{-a}^a g(x)dx &= -\int_{a}^0 g(-y)dy + \int_{0}^a g(x)dx \\
&= \int_{0}^a g(-y)dy + \int_{0}^a g(x)dx \\
&= \int_{0}^a g(y)dy + \int_{0}^a g(x)dx \hspace{5pt} \text{($g$ lÃ  hÃ m láº»)} \\
&= 2 \int_{0}^a g(x)dx
\end{align*}
$$

---
# References